\section{Fonksiyonlar ve Modeller}
\subsection{Ters Fonksiyonlar ve Logaritmalar}
\subsubsection{Ters Fonksiyonlar}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
Aynı değeri iki kez almayan bir $f$ fonksiyonuna, başka bir deyişle
\[ x_1\neq x_2\text{ için }  f(x_1)\neq f(x_2) \]
koşulunu sağlayan bir fonksiyona \textbf{bire-bir fonksiyon} denir.
\end{definition}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
Şekilde görüldüğü gibi \textbf{yatay bir doğru} $ f $ nin grafiğini birden fazla noktada kesiyorsa, $f(x_1)=f(x_2)$ olan farklı $x_1$ ve $x_2$ olacağından $ f $ fonksiyonu bire-bir değildir.
  \begin{figure}[h]
  	\includegraphics[page=65,clip,trim=21mm 149mm 144mm 93mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
Bu nedenle, bir fonksiyonun bire-bir olması için aşağıdaki geometrik ölçütü verebiliriz.\\\vspace{.5cm}
\begin{block}{Yatay Doğru Ölçütü}
	Bir fonksiyonun bire-bir olması için gerek ve yeter koşul, hiç bir yatay doğrunun grafiği bir kezden fazla kesmemesidir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x)=x^3$  fonkiyonu bire-bir midir?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm 1.]
$x_1\neq x_2$ için $x_1^3\neq x_2^3$ olduğundan (farklı sayıların küpleri de farklıdır), $f$ birebirdir.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm 2.]
	Şekilden hiç bir yatay doğrunun $ f $ nin grafiğini bir kezden fazla kesemeyeceğini görüyoruz. Yatay Doğru Ölçütü nedeni ile $ f $ birebirdir. \qedhere
\begin{figure}
\includegraphics[page=65,clip,trim=21mm 96mm 154mm 151mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$g(x)=x^2$ fonkiyonu bire-bir midir?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm 1.]
Bu fonksiyon bire-bir değildir. Örneğin
\[ g(1)=1=g(-1) \]
dir ve dolayısıyla $ 1 $ ve $ -1 $ de aynı değeri almaktadır.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm 2.]
	Şekilden, $ g $ nin grafiğini birden fazla kesen yatay doğrular olduğunu görüyoruz. Bu nedenle $ g $ bire-bir olamaz. \qedhere
\begin{figure}
\includegraphics[page=65,clip,trim=21mm 49mm 154mm 200mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}


%
%
\begin{frame}
\begin{definition}
	$f$, tanım kümesi $A$ ve görüntü kümesi $B$ olan bire-bir bir fonksiyon olsun. 
	
	$f$ fonksiyonunun \textbf{tersi} $f^{-1}$; tanım kümesi $B$, görüntü kümesi $A$ olan ve $B$ kümesindeki her $y$ için
	\[f^{-1}(y)=x \Leftrightarrow f(x)=y\]
	ile tanımlanan fonksiyondur.
\end{definition}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{l}
$f^{-1}$ in tanım kümesi  = $f$ in görüntü kümesi\\
$f^{-1}$ in görüntü kümesi  = $f$ in tanım kümesi.
\end{tabular}
\end{table}
  \begin{figure}[h]
  	\includegraphics[page=66,clip,trim=20.5mm 226mm 154.5mm 32mm,scale=2]{stewart-ccac.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
Örneğin, $f(x)=x^{3}$ fonksiyonunun tersi $f^{-1}(x)=x^{\frac{1}{3}}$ fonksiyonudur. $y=x^{3}$ alınırsa
\[f^{-1}(y)=f^{-1}(x^3)=(x^3)^{1/3}=x\]
elde edilir.
\begin{alertblock}{UYARI:}
	$f^{-1}$ gösterimindeki $-1$ bir kuvvet değildir. Başka bir deyişle $f^{-1}$ ile $\dfrac{1}{f}$ birbirine eşit değildir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
Geleneksel olarak, $x$ ile bağımsız değişkeni gösterdiğimizden,
eğer $f^{-1}$ ile çalışıyorsak $x$ ile $y$'nin yerlerini değiştirip
\begin{equation}\label{fonksiyonuntersi}
f^{-1}(x)=y\Leftrightarrow f(y)=x.
\end{equation}
yazarız. Tanımda $y$'yi ve \eqref{fonksiyonuntersi} de $x$'i yerine koyarak, \textbf{yok etme kuralları} olarak bilinen
\begin{align*}
f^{-1}(f(x))&=x && x\in A \\
f(f^{-1}(x))&=x && x\in B\\
\end{align*}
formüllerini elde ederiz.
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Bire-Bir Bir Fonksiyonunun Tersini Bulmak}
	\begin{enumerate}
		\item $y=f(x)$ yazınız.
		\item Bu denklemde (mümkünse) $x$'i $y$ cinsinden çözünüz.
		\item $f^{-1}$ fonksiyonunu $x$'in fonksiyonu olarak yazabilmek için $x$ ve $y$'nin yerlerini değiştiriniz. Bu da $y=f^{-1}(x)$ biçiminde bir ifade verir.
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x)=x^3+2$ fonksiyonunun tersini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm.]
Yukarıda verilen adımlara uyarak, önce
\[y=x^3+2\]
yazarız. Sonra, bu denklemi $ x $ için çözeriz:
\begin{align*}
x^3&=y-2\\
x&=\sqrt[3]{y-2}
\end{align*}
Son olarak, $ x $ ile $ y $ nin yerlerini değiştiririz:
\[y=\sqrt[3]{x-2}.\]
Dolayısıyla, verilen fonksiyonun tersi $f^{-1}(x)=\sqrt[3]{x-2}$ dir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%
%
%
\begin{frame}
$ f $ fonksiyonunun tersini bulma adımlarında $ x $ ile $ y $ nin yerlerini değiştirme adımı, bize $f^{-1}$ foksiyonunun grafiğini $ f $ nin grafiğinden bulma yöntemini de verir.\medskip

\begin{minipage}{.42\textwidth}
	$f(a)=b$ için yeterli ve gerekli koşul $f^{-1}(b)=a$ olduğundan, $(a,b)$ noktasının $f$ nin grafiği üzerinde olması için yeterli ve gerekli koşul $(b,a)$ noktasının $f^{-1}$ in grafiğinin üzerinde olmasıdır. Diğer yandan $(b,a)$ noktası, $(a,b)$ noktasının $y=x$ doğrusuna göre yansımasıdır.
\end{minipage}\hfil
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=68,clip,trim=74mm 198mm 92mm 45mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
$f$'nin grafiğinin $y=x$ doğrusuna göre yansıması, $f^{-1}$ fonksiyonunun grafiğini verir.

\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2inverseF/w2_inverseF_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\animategraphics[scale=.6, autoplay,loop]{5}{pictures/w2inverseF/w2_inverseF_}{1}{21}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2inverseF/w2_inverseF_23}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2inverseF/w2_inverseF_23}
	\end{figure}
}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
Aynı düzlemde $f(x)=\sqrt{-1-x}$ fonksiyonunun ve tersinin grafiklerini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm] \let \qed \relax
	Önce $y=\sqrt{-1-x}$ eğrisini ($y^2=-1-x$ ya da $x=-y^2-1$ parabolünün üst yarı kolu) çizeriz. Daha sonra bunu $ y=x $ doğrusunda yansıtıp $f^{-1}$ in grafiğini buluruz.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=68,clip,trim=21mm 133mm 145mm 106mm,scale=.95]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Grafiği doğrulama amacıyla, $f^{-1}$ ifadesinin $x>0$ için $f^{-1}(x)=-x^2-1$ olduğuna dikkat ediniz. Dolayısıyla $f^{-1}$ fonksiyonunun grafiği, $y=-x^2-1$ parabolünün sağ yarım koludur. \qedhere
\begin{figure}[h]
    	\includegraphics[page=68,clip,trim=21mm 133mm 145mm 106mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}

\end{frame}
%
%
\subsection{Trigonometri}

%%_______________________________________________________________--
\subsubsection{Açılar}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
Açılar derece ya da radyan (kısaca \textrm{rad}) olarak ölçülebilir. Bir tam dönüş ile verilen açı $360^{\circ}$ olup $2\pi\,\mathrm{rad}$ ile aynıdır. Dolayısıyla,
\begin{equation}\label{EkC-eqn-1}
\pi\; \textrm{rad}=180^\circ
\end{equation}
olup 
\begin{equation}\label{pa18eqn2}
1\; \mathrm{rad}=\left(\dfrac{180}{\pi}\right)^{\circ}\approx 57.3^{\circ} \quad 1^{\circ}=\dfrac{\pi}{180}\mathrm{rad}\approx0.017\; \mathrm{rad}
\end{equation}
elde edilir.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
\begin{itemize}
\item[(a)] $60$ derecenin radyan ölçüsünü bulunuz.
\item[(b)] $\dfrac{5\pi}{4}$ radyanı derece cinsinden ifade ediniz.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{proof}[Çözüm.]
\begin{itemize}
\item[(a)] Denklem \eqref{EkC-eqn-1} ya da \eqref{pa18eqn2} den dereceyi radyana çevirmek için $\pi/180$ ile çarpmamız gerektiğini görürüz. Dolayısıyla
\[ 60^{\circ}=60\left(\dfrac{\pi}{180}\right)=\dfrac{\pi}{3}\; \mathrm{rad} \]
\item[(b)] Radyanı dereceye çevirmek için $180/ \pi$ ile çarparız. Bunun sonucu
\[ \dfrac{5\pi}{4}\;\mathrm{rad}=\dfrac{5\pi}{4}\left(\dfrac{180}{\pi}\right)=225^{\circ} \text{ dir.} \qedhere \]
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}




%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
Kalkülüste tersi belirtilmediği sürece açıları ölçmek için radyan kullanırız. Aşağıdaki tablolarda sık karşılaşılan bazı açıların radyan ve derece ölçüsü karşılıkları verilmiştir.\\
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Derece & $0^\circ$ & $30^\circ$ & $45^\circ$ & $60^\circ$ & $90^\circ$ & $120^\circ$ & $135^\circ$  \\
		\hline
		Radyan & 0 & $\frac{\pi}{6}$ & $\frac{\pi}{4}$ & $\frac{\pi}{3}$ & $\frac{\pi}{2}$ & $\frac{2\pi}{3}$ & $\frac{3\pi}{4}$  \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Derece & $150^\circ$ & $180^\circ$ & $270^\circ$ & $360^\circ$ \\
		\hline
		Radyan & $\frac{5\pi}{6}$ & $\pi$ & $\frac{3\pi}{2}$ & $2\pi$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}





%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
Bir açının \textbf{standart konumu}, Şekil \ref{fig:a19-sekil3-4} deki gibi köşesini başlangıç noktasına ve başlangıç kenarını pozitif $x-$ekseni üzerine yerleştirdiğimizde oluşur.

\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\caption{$\theta>0$}
		\includegraphics[page=1019,clip,trim=73.5mm 120mm 91mm 128mm,scale=.8]{stewart-ccac.pdf}
		\label{fig:a19-sekil3-4}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	Başlangıç kenarı, saat yönünün tersi yönünde bitiş kenarı ile çakışıncaya kadar döndürülürse \textbf{pozitif} açı elde edilir.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	Benzer olarak saat yönünde döndürülürse Şekil \ref{fig:a19-sekil4} deki gibi \textbf{negatif} açı elde edilir.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\caption{$\theta<0$}
		\includegraphics[page=1019,clip,trim=139mm 127mm 35mm 128mm]{stewart-ccac.pdf}
		\label{fig:a19-sekil4}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}



%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
Şekilde standart konumda birkaç açı örneğini gösterilmektedir. Farklı açıların aynı başlangıç ve bitiş kenarlarına sahip olabileceğine dikkat ediniz.
\begin{figure}[h]
   \includegraphics[page=1019,clip,trim=59.5mm 28mm 135.5mm 229mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}\hfil
   \includegraphics[page=1019,clip,trim=87mm 28mm 108mm 229mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}\hfil
   \includegraphics[page=1019,clip,trim=114.5mm 28mm 80mm 229mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
   
   \includegraphics[page=1019,clip,trim=142mm 28mm 52.5mm 229mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}\hfil
   \includegraphics[page=1019,clip,trim=170mm 28mm 25mm 229mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}



%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
Örneğin, $\frac{3\pi}{4},-\frac{5\pi}{4}$ ve $\frac{11\pi}{4}$ açıları için
\[ \frac{3\pi}{4}-2\pi=-\frac{5\pi}{4}\qquad \frac{3\pi}{4}+2\pi=\frac{11\pi}{4} \]
olduğundan ve $2\pi\,\mathrm{rad}$ bir tam dönmeyi temsil ettiği için aynı başlangıç ve bitiş kenarlarına sahiptir.
\end{frame}
%
\subsubsection{Trigonometrik Fonksiyonlar}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Bir $\theta$ dar açısı için, altı trigonometrik fonksiyon bir dik üçgenin kenar uzunluklarının oranı olarak aşağıdaki gibi tanımlanır.

\begin{minipage}{.35\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=1020,clip,trim=19mm 220mm 155mm 36mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.64\textwidth}
	\begin{align}
	&\sin \theta =\frac{\text{karşı}}{\text{hipotenüs}} && \displaystyle \csc \theta =\frac{\text{hipotenüs}}{\text{karşı}}\nonumber\\
	&\cos \theta =\frac{\text{komşu}}{\text{hipotenüs}} && \displaystyle \sec \theta =\frac{\text{hipotenüs}}{\text{komşu}}\label{EkC-eqn-4}\\
	&\tan \theta =\frac{\text{karşı}}{\text{komşu}}     && \displaystyle \cot \theta =\frac{\text{komşu}}{\text{karşı}}\nonumber
	\end{align}
\end{minipage}
\end{frame}

%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}{}
Bu tanım, geniş ya da negatif açılara uygulanmaz. Bu nedenle, standart konumda genel bir $\theta$ açısı için $\theta$'nın bitiş kenarı üzerinde bir $P(x,y)$ noktası alır ve $|OP|$ uzunluğunu Şekildeki gibi $r$ ile gösteririz.
\begin{figure}[h]
   \includegraphics[page=1020,clip,trim=21mm 138mm 156mm 113mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}{}
Böylece,

\begin{minipage}{.6\textwidth}
	\begin{equation}\label{EkC-eqn-5}
	\begin{array}{l}
	\displaystyle \sin \theta =\frac{y}{r}\quad \displaystyle \cos \theta =\frac{x}{r}\quad \displaystyle \tan \theta =\frac{y}{x} \\ \\
	\displaystyle \csc \theta =\frac{r}{y}\quad \displaystyle \sec \theta =\frac{r}{x}\quad \displaystyle \cot \theta =\frac{x}{y}
	\end{array}
	\end{equation}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.39\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=1020,clip,trim=21mm 138mm 156mm 113mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}

yazılabilir. Payda sıfır olduğunda bölüm tanımsız olacağından, $x=0$ için $\tan\theta$ ve $\sec\theta$, $y=0$ için $\csc\theta$ ve $\cot\theta$ tanımsızdır.
$\theta$ dar açı olduğunda \eqref{EkC-eqn-4} ve \eqref{EkC-eqn-5} denklemlerin birbiriyle tutarlı olduğuna dikkat ediniz.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$\theta=2\pi/3$ için kesin trigonometrik oranları bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1021,clip,trim=24mm 174mm 150mm 74mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Şekilden $\theta=2\pi/3$ ün bitiş doğrusu üzerindeki noktalardan birinin $ P( -1, \sqrt{3}) $ olduğu görülür. Dolayısıyla, trigonometrik oranların tanımında
	\[ x=-1 \quad y=\sqrt{3} \quad r=2 \]
	alarak
	\begin{align*}
	\sin \dfrac{2\pi}{3}=\dfrac{\sqrt{3}}{2} && \quad \cos \dfrac{2\pi}{3}=-\dfrac{1}{2} && \quad \tan \dfrac{2\pi}{3}=-\sqrt{3}\\
	\csc \dfrac{2\pi}{3}=\dfrac{2}{\sqrt{3}} && \quad \sec \dfrac{2\pi}{3}=-2 &&\quad \cot \dfrac{2\pi}{3}=-\dfrac{1}{\sqrt{3}}
	\end{align*}
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{alertblock}{NOT}
	$\theta$ bir sayı olmak üzere $\sin(\theta)$, radyan ölçüsü $\theta$ olan açının sinüsü anlamına gelir.\\\vspace{.3cm}
	Örneğin, $\sin(3)$ ifadesi $3\,\mathrm{rad}$'lık bir açı ile ilgilendiğimizi belirtir. Bu sayıyı hesap makinesi ile bulacağımız zaman makinenin radyan ayarına geçer ve
	\[ \sin 3\approx 0.14112 \]
	elde ederiz.
	
	$3^{\circ}$'lik açının sinüsünü bulmek istersek, hesap makinemizin derece ayarına geçerek $\sin(3^{\circ})$ yazar ve
	\[ \sin 3^\circ \approx 0.05234 \]
	buluruz.
\end{alertblock}
\end{frame}



%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
Aşağıdaki tabloda bazı $\sin \theta$ ve $\cos \theta$ değerleri verilmiştir.
\begin{figure}[h]
   \includegraphics[page=1021,clip,trim=67mm 125mm 20mm 119mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}



%%_______________________________________________________________--
\subsubsection{Trigonometrik Özdeşlikler}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Trigonometrik özdeşlik trigonometrik fonksiyonlar arasında bir bağıntıdır. Doğrudan doğruya trigonometrik fonksiyonların tanımından elde edilen özdeşliklerin en temel olanları
\begin{gather*}
\csc \theta =\frac{1}{\sin \theta}\qquad \sec \theta =\frac{1}{\cos \theta}\qquad \cot \theta = \frac{1}{\tan \theta}\\
\tan \theta =\frac {\sin \theta}{\cos \theta}\qquad \cot \theta = \frac{\cos \theta}{\sin \theta}
\end{gather*}
olarak verililir.
\end{frame}




%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\[\sin ^2 \theta +\cos ^2 \theta =1\]

\[\tan ^2 \theta + 1=\sec ^2 \theta\]

\[1+\cot ^2 \theta =\csc ^2 \theta \]

\[\sin  (-\theta)=-\sin \theta \]

\[\cos (-\theta)=\cos\theta\]

\[\sin(\theta+2\pi )=\sin\theta\qquad \cos (\theta+2\pi )=\cos \theta\]
\end{frame}



%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\textbf{Toplam formülleri} olarak adlandırılan diğer iki temel trigonometrik özdeşlik
\[\sin(\alpha+\beta)=\sin\alpha\cos\beta+\cos\alpha\sin\beta\]
\[\cos(\alpha+\beta)=\cos\alpha\cos\beta-\sin\alpha\sin\beta\]
şeklindedir.
\end{frame}



\begin{frame}
\[\sin(\alpha-\beta)=\sin\alpha\cos\beta-\cos\alpha\sin\beta\]

\[\cos(\alpha-\beta)=\cos\alpha\cos\beta+\sin\alpha\sin\beta\]

\[\tan(\alpha+\beta)=\frac{\tan\alpha+\tan\beta}{1-\tan\alpha\tan\beta}\]

\[\tan(\alpha-\beta)=\frac{\tan\alpha-\tan\beta}{1+\tan\alpha\tan\beta}\]
\end{frame}


%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\[\sin2\alpha=2\sin\alpha\cos\alpha\]

\[\cos2\alpha=\cos^2\alpha-\sin^2\alpha\]

\[\cos2\alpha=2\cos^2\alpha-1\]

\[cos2\alpha=1-2\sin^2\alpha\]

\[\cos^2\alpha=\frac{1+\cos2\alpha}{2}\]

\[\sin^2\alpha=\frac{1-\cos2\alpha}{2}\]
\end{frame}



%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{example}
$\sin x= \sin 2x$ denklemini sağlayan $[0,2\pi]$ aralığındaki tüm $x$ değerlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm.]
Çift-açı formülünü kullanarak verilen denklemi
\[\sin x=2\sin x\cos x \quad \text{ veya } \quad \sin x(1-2 \cos x)=0\]
şeklinde yazarız. Dolayısıyla iki seçenek vardır:
\[  \sin x=0 \quad \mbox{ veya } \quad 1-2 \cos x=0 \]
\[  x=0,\pi,2\pi \quad \mbox{ veya } \quad \cos x =\frac{1}{2}\Rightarrow x=\frac{\pi}{3},\frac{5\pi}{3} \]
Verilen denklemin beş çözümü vardır: $x=0,\pi,2\pi,\frac{\pi}{3},\frac{5\pi}{3}.$
\end{proof}
\end{frame}

\subsubsection{Trigonometrik Fonksiyonların Grafikleri}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
$f(x)=\sin x$ fonksiyonunun grafiğini elde etmek için önce $0\leq{}x\leq2\pi$ aralığı için noktalar çizilmiş daha sonra grafik, fonksiyonun periyodik yapısı kullanılarak tamamlanmıştır. Sinüs fonksiyonunun köklerinin $\pi$'nin tam sayı katlarında ortaya çıktığına, başka bir deyişle,
\[n\; \text{tamsayı olmak üzere}\; x=n\pi \; \text{için } \sin x =0 \]
olduğuna dikkat ediniz.
\[ \cos x=\sin \left(x+\dfrac{\pi}{2}\right) \]
özdeşliğinden dolayı kosinüs grafiği sinüs grafiğinin $\frac{\pi}{2}$ kadar sola kaydırılması ile elde edilir. Sinüs ve kosinüs fonksiyonlarının her ikisinin de tanım kümeleri ve görüntü kümeleri sırasıyla $(-\infty,\infty)$ ve $[-1,1]$ aralıklarıdır. Dolayısıyla, her $x$ değeri için
\[ -1\leq \sin x\leq 1 \quad -1\leq \cos x \leq 1 \]
sağlanır.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1024,clip,trim=20mm 72mm 114mm 184mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}\\
\includegraphics[page=1024,clip,trim=108mm 72mm 23mm 184mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Geriye kalan dört trigonometrik fonksiyonun grafikleri ilerideki şekillerde gösterilmiştir.
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1025,clip,trim=76mm 198mm 88mm 32mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$ y=\tan x $}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1025,clip,trim=139mm 198mm 23mm 32mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$ y=\cot x $}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1025,clip,trim=76mm 142mm 90mm 88mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$ y=\csc x $}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1025,clip,trim=139mm 142mm 23mm 88mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$ y=\sec x $}
\end{figure}
\end{frame}

\subsubsection{Ters Trigometrik Fonksiyonlar}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Trigonometrik fonksiyonların tersini bulmaya çalıştığımızda küçük bir güçlükle karşılaşırız.\medskip

Trigonometrik fonksiyonlar bire-bir olmadığından ters fonksiyonları tanımlı değildir. \medskip

Bu fonksiyonların tanım kümeleri, fonksiyon bire-bir olacak şekilde kısıtlanarak bu güçlük aşılır.
\end{frame}

\begin{frame}
Şekilden $ y=\sin(x) $ fonksiyonunun bire-bir olmadığı (Yatay Doğru Ölçütü kullanılarak) görülür.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1025,clip,trim=19.5mm 55mm 99.5mm 198mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
Ancak, $ f(x)=\sin(x)$, $-\pi/2\leq x \leq \pi/2 $ fonksiyonu bire-birdir.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1025,clip,trim=132mm 57mm 43.5mm 198mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}\label{fig:figure16}
\end{figure}
\begin{block}{}
	Bu kısıtlanmış sinüs fonksiyonunun tersi vardır ve $\sin^{-1}$ ya da $\arcsin$ ile gösterilir.
	
	Bu fonksiyon \textbf{ters sinüs fonksiyonu} ya da \textbf{arksinüs fonksiyonu} olarak adlandırılır.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
Ters fonksiyonun tanımı
\[ f^{-1}(x)=y\quad \Leftrightarrow \quad f(y)=x \]
olduğunu söyler. Buradan
\[ \sin^{-1}(x)=y \quad \Leftrightarrow \quad  \sin(y)=x \quad \text{ve} \quad -\pi/2\leq y \leq \pi/2 \]
elde ederiz. Dolayısıyla, $ -1\leq x \leq 1 $ için $ \sin^{-1}x $, $ -\pi/2 $ ile  $ \pi/2 $ arasında bulunan, sinüsü $x$ olan sayıdır.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
	{\usebeamercolor[fg]{block title example}(a)} $ \sin^{-1}(1/2) $ ve {\usebeamercolor[fg]{block title example}(b)} $ \tan(\arcsin(1/3)) $ değerlerini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $ \sin (\pi/6) = 1/2 $ ve $ \pi/6 $, $ -\pi/2 $ ile $ \pi/2 $ arasında olduğundan
		\[ \sin^{-1}(1/2) = \frac{\pi}{6} \text{ dır.} \]
		\item[(b)] 
		
		\begin{minipage}{.35\textwidth}
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[page=1026,clip,trim=19.5mm 165mm 151.5mm 92.5mm,scale=.7]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.55\textwidth}
			$ \theta = \arcsin(1/3) $ olsun. Bu durumda açısı $ \theta $ olan Şekildeki gibi bir dik üçgen çizer ve Pisagor Teoremi'nden üçüncü kenarın $ \sqrt{9-1} = 2\sqrt{2} $ olduğunu buluruz.
		\end{minipage}
		Bu ise, üçgenden
		\[ \tan(\arcsin (1/3)) = \tan \theta = \frac{1}{2\sqrt{2}} \]
		sonucunu elde etmemize olanak sağlar. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
Ters sinüs (yani, $\sin^{-1}$) fonksiyonunun tanım kümesi $[-1,1]$ ve görüntü kümesi $ [-\pi/2,\pi/2] $'dir ve Şekil \ref{fig:figure18} de gösterilen grafiği, kısıtlanmış sinüs fonksiyonunun (Şekil \ref{fig:figure16}) $y=x$ doğrusuna göre yansıtılmasıyla elde edilmiştir.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1026,clip,trim=73mm 65mm 104.5mm 174mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}
\label{fig:figure18}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
Tanjant fonksiyonu $ (-\pi/2,\pi/2) $ aralığına kısıtlanarak bire-bir yapılabilir.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1026,clip,trim=124mm 57mm 47mm 167.5mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{}
\label{fig:figure19}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{}
	Dolayısıyla, \textbf{ters tanjant fonksiyonu}; $f(x)=\tan(x)$, $ \pi/2<x<\pi/2 $ fonksiyonunun tersidir (Bakınız Şekil \ref{fig:figure19}) ve $\tan^{-1}$ ya da $\arctan$ ile gösterilir.
\end{block}
\[ \tan^{-1}(x)=y  \quad \Leftrightarrow \quad  \tan(y)=x \quad \text{ve} \quad -\pi/2<y<\pi/2\].
\end{frame}

\begin{frame}
Ters tanjant, $ \tan^{-1}=\arctan $, fonksiyonunun tanım kümesi $ \mathds{R} $, görüntü kümesi $ (-\pi/2,\pi/2) $ dir.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=1027,clip,trim=21mm 119mm 144mm 125mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
	$ \cos(\tan^{-1}x) $ ifadesini sadeleştiriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$ y = \tan^{-1} x $ olsun. Bu durumda $ \tan y = x $ ve $ -\pi/2 < y < \pi/2 $ olur. $ \cos y $ yi bulmak için $ \tan y $ yardımıyla $ \sec y $ yi hesaplayalım.
	\begin{align*}
	\sec^2 y &= 1 + \tan^2 y = 1 + x^2\\
	\sec y &= \sqrt{1+x^2} \; (-\pi/2 < y < \pi/2 \text{ için } \sec y > 0 \text{ old.})
	\end{align*}
	Dolayısıyla, 
	\[ \cos (\tan^{-1} x) = \cos y = \frac{1}{\sec y} = \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \text{ dir.} \qedhere \]
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Üstel Fonksiyonlar ve Logaritma Fonksiyonları}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	$f(x)=2^{x}$ fonksiyonunda değişken $x$ bir üst olduğundan bu fonksiyon \textbf{üstel fonksiyondur}.
\end{block}
\begin{alertblock}{}
	Bu fonksiyon, değişken $x$'in tabanda olduğu $g(x)=x^{2}$ kuvvet fonksiyonu ile karıştırılmamalıdır.
\end{alertblock}
\begin{block}{}
	Genel olarak, $a$ sayısının pozitif bir sabit sayı olduğu
	\[ f(x)=a^x \]
	fonksiyonuna \textbf{üstel fonksiyon} denir.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
$y=2^x$ ve $y=(0.5)^x$ fonksiyonlarının grafikleri aşağıdaki Şekilde gösterilmiştir. Her iki durumda da tanım kümesi $(-\infty,\infty)$ ve görüntü kümesi $(0,\infty)$ dir.
  \begin{figure}[h]
  	\includegraphics[page=34,clip,trim=93mm 46mm 41mm 194mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2powerFunctions/w2_powerfs_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\animategraphics[scale=.6, autoplay,loop]{5}{pictures/w2powerFunctions/w2_powerfs_}{1}{105}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2powerFunctions/w2_powerfs_106}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2powerFunctions/w2_powerfs_106}
	\end{figure}
}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Üstellik Kuralları}
		$a,b>0$ ve $x,y\in \mathds{R}$ gerçel sayılar olsun. Bu durumda, aşağıdakiler geçerlidir.
		\begin{enumerate}
			\item $a^{x+y}=a^{x}a^{y}$.
			\item $a^{x-y}=\dfrac{a^{x}}{a^{y}}$.
			\item $(a^{x})^{y}=a^{xy}$.
			\item $(ab)^{x}=a^{x}b^{x}$.
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$y=3-2^x$ foksiyonunun grafiğini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Önce $y=2^x$ fonksiyonunun grafiğini $x-$ekseninde yansıtarak $y=-2^x$ nin grafiğini buluruz. Sonra da bu grafiği yukarı doğru $ 3 $ birim kaydırarak $y=3-2^x$ nin grafiğini buluruz.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\centering
\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2ex12/w2_ex12_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\animategraphics[scale=.5, autoplay,loop]{5}{pictures/w2ex12/w2_ex12_}{1}{44}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2ex12/w2_ex12_44}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2ex12/w2_ex12_44}
	\end{figure}
}
\end{proof}


\end{frame}
\subsubsection{$e$ Sayısı}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Tabanlar arasında $a$ sayısının seçimi $y=a^{x}$ fonksiyonunun $y-$eksenini nasıl kestiği ile ilgilidir. Şekilde $y=2^{x}$ ve $y=3^{x}$ foksiyonlarının grafiklerine $(0,1)$ noktasında çizilen teğet doğruları gösterilmektedir.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=61,clip,trim=74mm 34mm 101mm 204mm,scale=1.15]{stewart-ccac.pdf}\hfil
\includegraphics[page=61,clip,trim=132mm 34mm 44mm 204mm,scale=1.15]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Bu teğet doğrularının eğimlerini ölçersek $y=2^{x}$ için $m\approx0.7$'yi, $y=3^{x}$ için $m\approx1.1$'i buluruz.
\end{frame}

\begin{frame}
Kalkülüsteki bazı formüller, taban sayısı $a$ olmak üzere $y=a^{x}$ grafiğine $(0,1)$ noktasında çizilen teğet doğrusunun eğimi tam $1$ olacak şekilde seçildiğinde çok kolaylaşacaktır.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=62,clip,trim=20mm 182mm 155mm 57mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
Gerçekten böyle bir sayı vardır ve $e$ harfi ile gösterilir.\footnote{Bu gösterim ilk kez İsviçreli matematikçi Leonhard Euler tarafından 1727 yılında, muhtemelen, üstel anlamına gelen \textbf{exponential} kelimesinin ilk harfi $e$ olduğu için kullanılmıştır.} $e$ sayısının $2$ ve $3$ arasında, $y=e^x$ fonksiyonunun grafiğinin de $y=2^x$ ile $y=3^x$ arasında kalması şaşırtıcı olmamalıdır.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=62,clip,trim=20mm 182mm 155mm 57mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$y=\dfrac{1}{2}e^{-x}-1$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz. Ayrıca, tanım ve görüntü kümelerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$y=e^x$ fonksiyonunun gradiğini $y$-eksenine göre yansıtarak, $y=e^{-x}$ grafiğini elde ederiz. Bu grafiği, düşey yönde $2$ oranında sıkıştırarak $y=\dfrac{1}{2}e^{-x}$ grafiğini buluruz. Son olarak, grafiği aşağı doğru $ 1 $ birim kaydırarak istenen grafiği elde ederiz. Tanım kümesi $ \mathds{R} $, görüntü kümesi ise $ (-1, \infty) $ aralığıdır.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2ex13/w2ex13_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\animategraphics[scale=.5, autoplay,loop]{5}{pictures/w2ex13/w2ex13_}{1}{66}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2ex13/w2ex13_66}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2ex13/w2ex13_66}
	\end{figure}
}
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Logaritma Fonksiyonları}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
$a>0$ ve $a\neq1$ için, $f(x)=a^{x}$ fonksiyonu artan ya da azalan olduğundan (\textbf{Yatay Doğru Ölçütü} gereğince) bire-birdir. 
\begin{block}{}
	Bu nedenle, tersi olan $f^{-1}$ vardır. Bu fonksiyona \textbf{$a$ tabanına göre logaritma fonksiyonu} adı verilir ve $\log_{a}$ ile gösterilir.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
Ters fonksiyon için
\[f^{-1}(x)=y\iff f(y)=x\]
koşulunu kullanırsak
	\[\log _ax=y\iff a^y=x\]
elde ederiz.
\end{block}
Bu nedenle, $x>0$ için $\log_{a}(x)$, $a$ tabanının $x$ sayısını vermesi için gerekli olan üssüdür.

Örneğin, $10^{-3}=0.001$ olduğundan $\log_{10}(0.001)=-3$'tür.
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
Yok etme kuralları $f(x)=a^{x}$ ve $f^{-1}(x)=\log_{a}(x)$ fonksiyonları için kullanılırsa
	\begin{align*}
	\log_a(a^x)&=x,\quad x\in \mathds{R}\\
	a^{\log_ax}&=x,\quad x>0
	\end{align*}
elde edilir.
\end{block}
Özel olarak, $x=1$ alırsak
\[ \log_{a}(a)=1 \]
elde ederiz.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
$\log_{a} x$ logaritma fonksiyonunun tanım kümesi $(0,\infty)$, görüntü kümesi ise $\mathds{R}$'dir. Grafiği ise $y=a^{x}$ fonksiyonunun $y=x$ doğrusuna göre yansımasıdır.
   \begin{figure}[h]
     	\includegraphics[page=69,clip,trim=21mm 206mm 148mm 31mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
     \end{figure}
Şekil $a>1$ için bir örnektir. (En önemli logaritma fonksiyonlarının tabanı için $a>1$'dir.)
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
	\mode<beamer>{
		\only<1>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2logFunctions/w2_log_1}
			\end{figure}
		}
		\only<2>{
			\begin{figure}[!h]
				\animategraphics[scale=.5, autoplay,loop]{5}{pictures/w2logFunctions/w2_log_}{1}{34}
			\end{figure}
		}
		\only<3>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2logFunctions/w2_log_34}
			\end{figure}
		}
	}
	\mode<handout>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.5]{pictures/w2logFunctions/w2_log_34}
		\end{figure}
	}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.35\textwidth}
	$x>0$ için $y=a^{x}$ fonksiyonu çok hızlı artan bir fonksiyon olduğundan, $x>1$ değerleri için $y=\log_{a}(x)$ fonksiyonu çok yavaş artan bir fonksiyondur.
\end{minipage} \vspace{.5cm}

Şekilde $a$ sayısının farklı değerleri için $\log_{a}(x)$ fonksiyonlarının grafikleri verilmektedir.

$\log_{a}(1)=0$ olduğundan tüm logaritma fonksiyonlarının grafikleri $(1,0)$ noktasından geçerler.
\end{frame}
%
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Logaritma Kuralları}
	$x,y>0$ ve $r\in\mathds{R}$ olmak üzere aşağıdakiler geçerlidir.
	\begin{enumerate}
		\item $\log_{a}(xy)=\log_{a}(x)+\log_{a}(y)$.
		\item $\log_{a}\biggl(\dfrac{x}{y}\biggr)=\log_{a}(x)-\log_{a}(y)$.
		\item $\log_{a}\bigl(x^{r}\bigr)=r\log_{a}(x)$.
	\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
Logaritma kuralları ile $\log_2 80-\log_2 5$ ifadesinin değerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm.]
{\usebeamercolor[fg]{structure}2}. Kuralı kullanarak
\[ \log_2 80-\log_2 5=\log_2 \left(\dfrac{80}{5}\right)=\log_2 16=4 \]
elde ederiz, çünkü $2^4=16$ dir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Doğal Logaritma}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	$e$ tabanına göre logaritmaya \textbf{doğal logaritma} denir ve
	\[\log_e x=\ln x\]
	biçiminde özel bir gösterime sahiptir.
\end{block}
Doğal logaritma fonksiyonunu tanımlayan özellikler
\begin{equation}\label{p69eqn8}
\ln x=y\Longleftrightarrow e^y=x
\end{equation}
\[\ln (e^x)=x\qquad x\in\mathds{R}\]
\begin{equation}\label{p69eqn9}
e^{\ln x}=x\qquad x>0
\end{equation}
biçimindedir.
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
Özel olarak, $x=1$ alırsak
\[\ln e=1\]
elde ederiz.
\begin{block}{}
	Herhangi bir pozitif $a$ sayısı için
	\[\log _ax=\frac{\ln x}{\ln a},\qquad a>0,\,a\neq 1\]
	eşitliği geçerlidir.
\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\ln(x)=5$ ise $x$ sayısını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm 1.]
Denklem \eqref{p69eqn8} dan
\[ \ln x=5 \quad \text{iken} \quad e^5=x \]
olduğunu görürüz. Bu nedenle $x=e^5$ dir.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm 2.]
\[ \ln x=5 \]
denklemi ile başlayıp, her iki tarafı $ e $ sayısının üstel fonksiyonu olarak yazarsak
\[ e^{\ln x}=e^5 \]
elde ederiz. Burada denklem \eqref{p69eqn9} deki ikinci yok etme kuralı $e^{\ln x}=x$ olduğunu söyler. Bu nedenle $x=e^5$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%

\begin{frame}
\begin{example}
$e^{5-3x}=10$ denklemini çözünüz.
\end{example}

\begin{proof}[Çözüm.]
Her iki tarafın doğal logaritmasını alıp denklem \eqref{p69eqn9} yi kullanırsak:
\begin{align*}
\ln (e^{5-3x})&=\ln 10\\
5-3x&=\ln 10\\
3x&=5-\ln 10\\
x&= \dfrac{1}{3}(5-\ln 10)
\end{align*}
elde edilir.

Doğal logaritmanın değerini bilimsel hesap makinesi kullanarak hesaplayıp çözümü dört basamakta yaklaşık olarak $x\approx0.8991$ şeklinde yazabiliriz.
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{example}
$\ln a+\dfrac{1}{2} \ln b$ toplamını bir sayının logaritması olarak ifade ediniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm.]
Logaritma kurallarından $ 1 $ ve $ 3 $ ü kullanarak
\begin{align*}
\ln a+\dfrac{1}{2} \ln b&= \ln a + \ln b^{1/2}\\
&= \ln a +\ln \sqrt{b}\\
&= \ln (a\sqrt{b})
\end{align*}
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Üstel fonksiyon $y=e^{x}$'in ve tersi doğal logaritma fonksiyonunun grafikleri Şekil \ref{p71sekil13} da gösterilmiştir.  $y=e^{x}$ eğrisi, $y-$eksenini $1$ eğimle kestiğinden $y=\ln(x)$ eğrisi, $x$-eksenini $1$ eğimle keser.
      \begin{figure}[h]
      	\includegraphics[page=71,clip,trim=21mm 39mm 147mm 194mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
      	\caption{}\label{p71sekil13}
      \end{figure}
\end{frame}

%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$y=\ln (x-2)-1$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm.]
	\begin{minipage}{.55\textwidth}
		\mode<beamer>{
			\only<1>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.47]{pictures/w2ex18/w2ex18_1}
				\end{figure}
			}
			\only<2>{
				\begin{figure}[!h]
					\animategraphics[scale=.47, autoplay,loop]{5}{pictures/w2ex18/w2ex18_}{1}{44}
				\end{figure}
			}
			\only<3>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.47]{pictures/w2ex18/w2ex18_44}
				\end{figure}
			}
		}
		\mode<handout>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.47]{pictures/w2ex18/w2ex18_44}
			\end{figure}
		}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		$y=\ln x$ fonksiyonunun Şekil \ref{p71sekil13} da verilen grafiği ile başlayalım. Dönüşümleri kullanarak $ 2 $ birim sağa kaydırıp $y=\ln (x-2)$ fonksiyonunun grafiğini ve $ 1 $ birim aşağı kaydırarak da $y=\ln (x-2)-1$ fonksiyonunun grafiğini elde ederiz. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
Artan bir fonksiyon olan $\ln(x)$, $x>1$ değerleri için çok yavaş artar. Bu gerçeği görmek için $y=\ln(x)$ ve $y=x^{\frac{1}{2}}=\sqrt{x}$ fonksiyonlarının grafikleri Şekilde verilmiştir. Başlangıçta iki fonksiyon da benzer davranış gösterirken daha sonra kök fonksiyonunun logaritmadan daha hızlı büyüdüğü görülmektedir.
\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2rootVSln/w2rootVSln_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\animategraphics[scale=.6, autoplay,loop]{3}{pictures/w2rootVSln/w2rootVSln_}{1}{13}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w2rootVSln/w2rootVSln_13}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[scale=.39]{pictures/w2rootVSln/w2rootVSln_1}
		\includegraphics[scale=.39]{pictures/w2rootVSln/w2rootVSln_13}
	\end{figure}
}
\end{frame}